獄中書簡：不增不減 安住當下 - 陳健民

獄中書簡：不增不減 安住當下 - 陳健民

從鬱熱的荔枝角羈留所「過界」至西貢壁屋監獄，下車時深呼吸一口清涼的空氣。監獄門口，一隻貓兒喵喵在叫，似在告訴我：日子再難，總會度過。

現在生活已安頓下來，每日黎明即起，在鳥鳴聲中禪修打坐，然後在囚房內拉筋跑步。七時許匆匆吃過早餐，在震耳欲聾的電視機聲中看一點書便開始工作。我被指派從事木工，在重複單調的動作中，思緒飛到澳洲海邊靜看日出。午飯後有更多閱讀時間，職員們都嘲笑我會讀壞腦。下午工作完畢，便是在球場運動或散步時間，因為我仍未有球鞋，便利用這時段和囚友聊天，聆聽這個煽惑物慾又堵塞流動機會的社會的悲歌。晚餐以後，我在囚室教一些囚友英語，然後看信和閱讀。10時關燈，我轉頭便睡，一夜無夢。

讀着市民的來信，鼻子便酸起來。信裏都說我們為大家承受刑責，而真正煽惑群眾的831決定和87枚催淚彈卻無從追究。其實，我覺得因為抗命而付出的代價並非最大。假如我是認命，將假普選當成真普選，我便犧牲了分辨是非的能力，那才是不能承受的代價。

現在我在獄中，四面都是鐵網。通過鐵網外望，是翠綠的山坡和藍天白雲。表面看來，這是被禁錮的肉體仰望浮動的雲朵，兩不相干。事實並非如此。我之生存，有賴米稻蔬果雞蛋，如非天上之浮雲化成雨水滋潤大地，萬物何以生長？再想，我的父母祖先，都是在萬物交集中延續生命，才能生我育我。因此，正如一行禪師所言，「我」是由無數的「非我」組成，就是在千萬年前的的一片浮雲也與我生命相連。禪師稱此為「互即互入」，生命的連鎖效應也。

政治檢控只會徒勞無功

既知如此，佔中三子在2013年於佑寧堂宣佈展開「讓愛與和平佔領中環」運動，便與其後的百萬名參與雨傘運動的市民的生命連結起來。政府以為用監獄可以羞辱、摧毀我們，實在是愚不可及。只要有四個市民因為戴耀廷、邵家臻、黃浩銘和我入獄而參與4月28日的反送中條例遊行，我們便是以另一形體走上街頭。物質不滅，只是以另一形態存在，不增不減。

後面的日子，獄中的我們仍會在不同行動中出現，正如此詩所云：「千岩不許一泉奔，攔得溪聲處處喧，等到後頭山腳盡，悠然流水出前村。」只要流水有方向，政府以政治檢控加以阻攔，只會徒勞無功。

監禁的日子並不好過，每天靠一點菜、一碗粥、一隻蛋、一個橙和四片麵包維生，其他食物有待適應。鐵窗內對家人的想念和歉疚，才是最大的折磨。只希望他們和我一起學習安於當下，慢慢領會我其實以另一形式和他們結連。

即日清晨，從囚房走告工場，看見貓兒生了一窩小貓，坐在樑上歇息，監獄職員和囚友們都帶着溫柔的眼神在看。生命中有些東西可以超越眼前的敵我得失，只待我們慢慢領悟。

陳健民

下一則
下一則
當天真成了「罪名」 (戴耀廷)